Les objets
**********


Objet et caractéristiques
=========================

Plus qu’un simple langage de script, Python est aussi un langage
orienté objet.

Ce langage moderne et puissant est né au début des années 1990 sous
l’impulsion de Guido van Rossum.

Apparue dans les années 60 quant à elle, la programmation orientée
objet (POO) est un paradigme de programmation ; c’est-à-dire une façon
de concevoir un programme informatique, reposant sur l’idée qu’un
programme est composé d’objets interagissant les uns avec les autres.

En définitive, **un objet est une donnée**. Une donnée constituée de
diverses propriétés, et pouvant être manipulée par différentes
opérations.

La programmation orientée objet est le paradigme qui nous permet de
définir nos propres types d’objets, avec leurs propriétés et
opérations. Ce paradigme vient avec de nombreux concepts qui seront
explicités le long de ce cour.

À travers ce cour, nous allons nous intéresser à cette façon de penser
et à le programmer avec le langage Python.


Type
----

Ainsi, **tout objet est associé à un type**. Un type définit la
sémantique d’un objet. On sait par exemple que les objets de type
"int" sont des nombres entiers, que l’on peut les additionner, les
soustraire, etc.

Pour la suite de ce cours, nous utiliserons un type "User"
représentant un utilisateur sur un quelconque logiciel. Nous pouvons
créer ce nouveau type à l’aide du code suivant :

   class User:
       pass

Nous reviendrons sur ce code par la suite, retenez simplement que nous
avons maintenant à notre disposition un type "User".

Pour créer un objet de type "User", il nous suffit de procéder ainsi :

   john = User()

On dit alors que "john" est **une instance** de "User".


Les attributs
-------------

nous avons dit qu’un objet était constitué d’attributs. **Ces derniers
représentent des valeurs propres à l’objet**.

Nos objets de type "User" pourraient par exemple contenir un
identifiant ("id"), un nom ("name") et un mot de passe ("password").

En Python, nous pouvons facilement associer des valeurs à nos objets :

   class User:
       pass

   # Instanciation d'un objet de type User
   john = User()

   # Définition d'attributs pour cet objet
   john.id = 1
   john.name = 'john'
   john.password = '12345'

   print('Bonjour, je suis {}.'.format(john.name))
   print('Mon id est le {}.'.format(john.id))
   print('Mon mot de passe est {}.'.format(john.password))

Le code ci-dessus affiche :

   Bonjour, je suis john.
   Mon id est le 1.
   Mon mot de passe est 12345.

Nous avons instancié un objet nommé "john", de type "User", auquel
nous avons attribué trois attributs. Puis nous avons affiché les
valeurs de ces attributs.

Notez que l’on peut redéfinir la valeur d’un attribut, et qu’un
attribut peut aussi être supprimé à l’aide de l’opérateur "del".

   >>> john.password = 'mot de passe plus sécurisé !'
   >>> john.password
   'mot de passe plus sécurisé !'
   >>> del john.password
   >>> john.password
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   AttributeError: 'User' object has no attribute 'password'

Il est généralement déconseillé de nommer une valeur de la même
manière qu’une fonction python:*built-in*. On évitera par exemple
d’avoir une variable "id", "type" ou "list".

Dans le cas d’un attribut, cela n’est pas gênant car cela ne fait pas
partie du même espace de noms. En effet, "john.id" n’entre pas en
conflit avec "id".


Les méthodes
------------

Les **méthodes sont les opérations applicables sur les objets**. Ce
sont en fait **des fonctions qui recoivent notre objet en premier
paramètre**.

Nos objets "User" ne contiennent pas encore de méthode, nous
découvrirons comment en ajouter dans le chapitre suivant. Mais nous
pouvons déjà imaginer une méthode "check_pwd" (check password) pour
vérifier qu’un mot de passe entré correspond bien au mot de passe de
notre utilisateur.

   def user_check_pwd(user, password):
       return user.password == password

   >>> user_check_pwd(john, 'toto')
   False
   >>> user_check_pwd(john, '12345')
   True

Les méthodes recevant l’objet en paramètre, elles peuvent en lire et
modifier les attributs. Souvenez-vous par exemple de la méthode
"append()" des listes, qui permet d’insérer un nouvel élément, elle
modifie bien la liste en question.

À travers cette partie nous avons défini et exploré la notion d’objet.

Un terme a pourtant été omis, le terme «**classe**». Il s’agit en
Python d’un synonyme de «**type**». Un objet étant le fruit d’une
classe, il est temps de nous intéresser à cette dernière et à sa
construction.


Classes
=======

On définit une classe à l’aide du mot-clef "class" survolé plus tôt :

   class User:
       pass

(l’instruction "pass" sert ici à indiquer à Python que le corps de
notre classe est vide)

Il est conseillé en Python de nommer sa classe suivant
"MonNomDeClasse", c’est à dire qu’un nom est composé d’une suite de
mots dont la première lettre est une capitale. On préférera par
exemple une classe "MonNomDeClasse" que "mon_nom_de_classe". Exception
faite des types "builtins" qui sont couramment écrits en lettres
minuscules.

On **instancie** une classe de la même manière qu’on appelle une
fonction, **en suffixant son nom d’une paire de parenthèses**. Cela
est valable pour notre classe "User", mais aussi pour les autres
classes évoquées plus haut.

   >>> User()
   <__main__.User object at 0x7fc28e538198>
   >>> int()
   0
   >>> str()
   ''
   >>> list()
   []

La classe "User" est identique, elle ne comporte aucune méthode. Pour
définir une méthode dans une classe, il suffit de procéder comme pour
une définition de fonction, mais dans le corps de la classe en
question.

   class User:
       def check_pwd(self, password):
           return self.password == password

Notre nouvelle classe "User" possède maintenant une méthode
"check_pwd" applicable sur tous ses objets.

   >>> john = User()
   >>> john.id = 1
   >>> john.name = 'john'
   >>> john.password = '12345'
   >>> john.check_pwd('toto')
   False
   >>> john.check_pwd('12345')
   True

Quel est ce "self" reçu en premier paramètre par "check_pwd" ? Il
s’agit simplement de l’objet sur lequel on applique la méthode, comme
expliqué dans le chapitre précédent. Les autres paramètres de la
méthode arrivent après.

La méthode étant définie au niveau de la classe, elle n’a que ce moyen
pour savoir quel objet est utilisé. C’est un comportement particulier
de Python, mais retenez simplement qu’appeler
"john.check_pwd('12345')" équivaut à l’appel "User.check_pwd(john,
'12345')". C’est pourquoi "john" correspondra ici au paramère "self"
de notre méthode.

"self" n’est pas un mot-clef du langage Python, le paramètre pourrait
donc prendre n’importe quel autre nom. Mais il conservera toujours ce
nom par convention.

Notez aussi, dans le corps de la méthode "check_pwd", que "password"
et "self.password" sont bien deux valeurs distinctes : la première est
le paramètre reçu par la méthode, tandis que la seconde est l’attribut
de notre objet.


Portées et espaces de nommage en Python
---------------------------------------

Les définitions de classes font d’habiles manipulations avec les
espaces de nommage, vous devez donc savoir comment les portées et les
espaces de nommage fonctionnent.

Commençons par quelques définitions.

**Un espace de nommage est une table de correspondance entre des noms
et des objets**. La plupart des espaces de nommage sont actuellement
implémentés sous forme de dictionnaires Python, mais ceci n’est
normalement pas visible (sauf pour les performances) et peut changer
dans le futur. Comme exemples d’espaces de nommage, nous pouvons citer
les primitives (fonctions comme "abs()" et les noms des exceptions de
base) ; les noms globaux dans un module ; et les noms locaux lors d’un
appel de fonction. D’une certaine manière, l’ensemble des attributs
d’un objet forme lui-même un espace de nommage. L’important à retenir
concernant les espaces de nommage est qu’il n’y a absolument aucun
lien entre les noms de différents espaces de nommage ; par exemple,
deux modules différents peuvent définir une fonction "maximize" sans
qu’il n’y ait de confusion. Les utilisateurs des modules doivent
préfixer le nom de la fonction avec celui du module.

À ce propos, nous utilisons le mot «**attribut**» pour tout nom
suivant un point. Par exemple, dans l’expression "z.real", "real" est
un attribut de l’objet "z". Rigoureusement parlant, les références à
des noms dans des modules sont des références d’attributs : dans
l’expression "nommodule.nomfonction", "nommodule" est un objet module
et "nomfonction" est un attribut de cet objet. Dans ces conditions, il
existe une correspondance directe entre les attributs du module et les
noms globaux définis dans le module : ils partagent le même espace de
nommage!

Les attributs peuvent être en lecture seule ou modifiables. S’ils sont
modifiables, l’affectation à un attribut est possible. Les attributs
de modules sont modifiables : vous pouvez écrire "nommodule.la_reponse
= 42". Les attributs modifiables peuvent aussi être effacés avec
l’instruction "del". Par exemple, "del nommodule.la_reponse" supprime
l’attribut "la_reponse" de l’objet nommé "nommodule".

Les espaces de nommage sont créés à différents moments et ont
différentes durées de vie. L’espace de nommage contenant les
primitives est créé au démarrage de l’interpréteur Python et n’est
jamais effacé. L’espace de nommage globaux pour un module est créé
lorsque la définition du module est lue. Habituellement, les espaces
de nommage des modules durent aussi jusqu’à l’arrêt de l’interpréteur.
Les instructions exécutées par la première invocation de
l’interpréteur, qu’elles soient lues depuis un fichier de script ou de
manière interactive, sont considérées comme faisant partie d’un module
appelé "__main__", de façon qu’elles possèdent leur propre espace de
nommage (les primitives vivent elles-mêmes dans un module, appelé
"builtins").

L’espace des noms locaux d’une fonction est créé lors de son appel,
puis effacé lorsqu’elle renvoie un résultat ou lève une exception non
prise en charge (en fait, «oublié» serait une meilleure façon de
décrire ce qui se passe réellement). Bien sûr, des invocations
récursives ont chacune leur propre espace de nommage.

**La portée** est la zone textuelle d’un programme Python où un espace
de nommage est directement accessible. «Directement accessible»
signifie ici qu’une référence non qualifiée à un nom est cherchée dans
l’espace de nommage. Bien que les portées soient déterminées de
manière statique, elles sont utilisées de manière dynamique. À
n’importe quel moment de l’exécution, il y a au minimum trois ou
quatre portées imbriquées dont les espaces de nommage sont directement
accessibles :

* la portée la plus au centre, celle qui est consultée en premier,
  contient les noms locaux ;

* les portées des fonctions englobantes, qui sont consultées en
  commençant avec la portée englobante la plus proche, contiennent des
  noms non-locaux mais aussi non-globaux ;

* l’avant-dernière portée contient les noms globaux du module courant
  ;

* la portée englobante, consultée en dernier, est l’espace de nommage
  contenant les primitives.

Si un nom est déclaré comme "global", alors toutes les références et
affectations vont directement dans la portée intermédiaire contenant
les noms globaux du module. Pour pointer une variable qui se trouve en
dehors de la portée la plus locale, vous pouvez utiliser l’instruction
"nonlocal". Si une telle variable n’est pas déclarée "nonlocal", elle
est en lecture seule (toute tentative de la modifier crée simplement
une nouvelle variable dans la portée la plus locale, en laissant
inchangée la variable du même nom dans sa portée d’origine).

Habituellement, la portée locale référence les noms locaux de la
fonction courante. En dehors des fonctions, la portée locale référence
le même espace de nommage que la portée globale : l’espace de nommage
du module. Les définitions de classes créent un nouvel espace de
nommage dans la portée locale.

Il est important de réaliser que les portées sont déterminées de
manière textuelle : la portée globale d’une fonction définie dans un
module est l’espace de nommage de ce module, quelle que soit la
provenance de l’appel à la fonction. En revanche, la recherche réelle
des noms est faite dynamiquement au moment de l’exécution. Cependant
la définition du langage est en train d’évoluer vers une résolution
statique des noms au moment de la «compilation», donc ne vous basez
pas sur une résolution dynamique (en réalité, les variables locales
sont déjà déterminées de manière statique)!

Une particularité de Python est que, si aucune instruction "global" ou
"nonlocal" n’est active, les affectations de noms vont toujours dans
la portée la plus proche. Les affectations ne copient aucune donnée :
elles se contentent de lier des noms à des objets. Ceci est également
vrai pour l’effacement : l’instruction del x supprime la liaison de x
dans l’espace de nommage référencé par la portée locale. En réalité,
toutes les opérations qui impliquent des nouveaux noms utilisent la
portée locale : en particulier, les instructions import et les
définitions de fonctions effectuent une liaison du module ou du nom de
fonction dans la portée locale.

L’instruction "global" peut être utilisée pour indiquer que certaines
variables existent dans la portée globale et doivent être reliées en
local ; l’instruction "nonlocal" indique que certaines variables
existent dans une portée supérieure et doivent être reliées en local.


Exemple de portées et d’espaces de nommage
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ceci est un exemple montrant comment utiliser les différentes portées
et espaces de nommage, et comment "global" et "nonlocal" modifient
l’affectation de variable :

   def scope_test():
       def do_local():
           spam = "local spam"

       def do_nonlocal():
           nonlocal spam
           spam = "nonlocal spam"

       def do_global():
           global spam
           spam = "global spam"

       spam = "test spam"
       do_local()
       print("Après affectation locale:", spam)
       do_nonlocal()
       print("Après affectation non locale:", spam)
       do_global()
       print("Après affectation générale:", spam)

   scope_test()
   print("A portée générale:", spam)

Ce code donne le résultat suivant :

   Après affectation locale: test spam
   Après affectation non locale: nonlocal spam
   Après affectation générale: nonlocal spam
   A portée générale: global spam

Vous pouvez constater que l’affectation locale (qui est effectuée par
défaut) n’a pas modifié la liaison de "spam" dans "scope_test".
L’affectation "nonlocal" a changé la liaison de "spam" dans
"scope_test" et l’affectation "global" a changé la liaison au niveau
du module.

Vous pouvez également voir qu’aucune liaison pour spam n’a été faite
avant l’affectation "global".


Passages d’arguments
--------------------

Nous avons vu qu’instancier une classe était semblable à un appel de
fonction. Dans ce cas, comment passer des arguments à une classe,
comme on le ferait pour une fonction ?

Il faut pour cela comprendre les bases du mécanisme d’instanciation de
Python. Quand on appelle une classe, un nouvel objet de ce type est
construit en mémoire, puis initialisé. Cette initialisation permet
d’assigner des valeurs à ses attributs.

L’objet est initialisé à l’aide d’une méthode spéciale de sa classe,
la méthode "__init__". Cette dernière recevra les arguments passés
lors de l’instanciation.

   class User:
       def __init__(self, id, name, password):
           self.id = id
           self.name = name
           self.password = password

       def check_pwd(self, password):
           return self.password == password

Nous retrouvons dans cette méthode le paramètre "self", qui est donc
utilisé pour modifier les attributs de l’objet.

   >>> john = User(1, 'john', '12345')
   >>> john.check_pwd('toto')
   False
   >>> john.check_pwd('12345')
   True


Méthodes spéciales __repr__ et __str__
--------------------------------------

Nous avons vu précédemment la méthode "__init__", permettant
d’initialiser les attributs d’un objet. On appelle cette méthode une
méthode spéciale, il y en a encore beaucoup d’autres en Python. Elles
sont reconnaissables par leur nom débutant et finissant par deux
underscores.

Vous vous êtes peut-être déjà demandé d’où provenait le résultat
affiché sur la console quand on entre simplement le nom d’un objet.

   >>> import datetime
   >>> aujourdhui = datetime.datetime.now()
   >>> str(aujourdhui)
   '2020-10-06 12:19:45.099479'
   >>> repr(aujourdhui)
   'datetime.datetime(2020, 10, 6, 12, 19, 45, 99479)'
   >>> resultat = eval(repr(aujourdhui))
   >>> print(resultat)
   2020-10-06 12:19:45.099479

   >>> john = User(1, 'john', '12345')
   >>> john
   <__main__.User object at 0x7fefd77fae10>

Il s’agit en fait de la représentation d’un objet, calculée à partir
de sa méthode spéciale "__repr__".

   >>> john.__repr__()
   '<__main__.User object at 0x7fefd77fae10>'

À noter qu’une méthode spéciale n’est presque jamais directement
appelée en Python, on lui préférera dans le cas présent la fonction
builtin "repr".

   >>> repr(john)
   '<__main__.User object at 0x7fefd77fae10>'

Il nous suffit alors de redéfinir cette méthode "__repr__" pour
bénéficier de notre propre représentation.

   >>> class User:
   ...     def __repr__(self):
   ...         return '<User: {}, {}>'.format(self.id, self.name)
   >>> User(1, 'john', '12345')
   <User: 1, john>

Une autre opération courante est la conversion de notre objet en
chaîne de caractères afin d’être affiché via print par exemple. Par
défaut, la conversion en chaîne correspond à la représentation de
l’objet, mais elle peut être surchargée par la méthode "__str__".

   >>> class User:
   ...
   ... def __repr__(self):
   ...     return '<User: {}, {}>'.format(self.id, self.name)
   ...
   ... def __str__(self):
   ...     return '{}-{}'.format(self.id, self.name)
   >>> john = User(1, 'john', 12345)
   >>> john
   <User: 1, john>
   >>> repr(john)
   '<User: 1, john>'
   >>> str(john)
   '1-john'
   >>> print(john)
   1-john

Exemple :

   >>> class Fraction:
   ...     def __init__(self, num, den):
   ...         self.__num = num
   ...         self.__den = den
   ...
   ...     def resultat(self):
   ...         return 1/2
   ...
   ...     def __str__(self):
   ...         return str(self.resultat())
   ...
   ...     def __repr__(self):
   ...         return str(self.__num) + '/' + str(self.__den)
   >>> f = Fraction(1,2)
   >>> f.resultat()
   0.5
   >>> print(f)
   >>> print('Valeur numérique de ma fraction : ' + str(f))
   Valeur numérique de ma fraction : 0.5
   >>> print('Représentation de ma fraction : ', repr(f))
   Représentation de ma fraction :  1/2

Exercice :

   >>> from math import *
   >>> class Racine:
   ...     def __init__(self, valeur):
   ...         self.__valeur = valeur
   ...
   ...     def resultat(self):
   ...         return sqrt(self.__valeur)
   ...
   ...     def __str__(self):
   ...         return str(self.resultat())
   ...
   ...     def __repr__(self):
   ...         return '√' + str(self.__valeur)
   ...
   >>> nombre = Racine(2)
   >>> nombre.resultat()
   1.4142135623730951
   >>> print(nombre)
   1.4142135623730951
   >>> repr(nombre)
   '√2'


Variables privées, l’encapsulation
----------------------------------

Au commencement étaient les invariants

Les différents attributs de notre objet forment un état de cet objet,
normalement stable. Ils sont en effet liés les uns aux autres, la
modification d’un attribut pouvant avoir des conséquences sur un
autre. Les invariants correspondent aux relations qui lient ces
différents attributs.

Imaginons que nos objets "User" soient dotés d’un attribut contenant
une évaluation du mot de passe (savoir si ce mot de passe est assez
sécurisé ou non), il doit alors être mis à jour chaque fois que nous
modifions l’attribut "password" d’un objet "User".

Dans le cas contraire, le mot de passe et l’évaluation ne seraient
plus corrélés, et notre objet "User" ne serait alors plus dans un état
stable. Il est donc important de veiller à ces invariants pour assurer
la stabilité de nos objets.

Protège-moi

Au sein d’un objet, les attributs peuvent avoir des sémantiques
différentes. Certains attributs vont représenter des propriétés de
l’objet et faire partie de son interface (tels que le prénom et le nom
de nos objets "User"). Ils pourront alors être lus et modifiés depuis
l’extérieur de l’objet, on parle dans ce cas d’attributs publics.

D’autres vont contenir des données internes à l’objet, n’ayant pas
vocation à être accessibles depuis l’extérieur. Nous allons sécuriser
notre stockage du mot de passe en ajoutant une méthode pour le hasher
(à l’aide du module "crypt"), afin de ne pas stocker d’informations
sensibles dans l’objet. Ce condensat du mot de passe ne devrait pas
être accessible de l’extérieur, et encore moins modifié (ce qui en
altérerait la sécurité).

De la même manière que pour les attributs, certaines méthodes vont
avoir une portée publique et d’autres privée (on peut imaginer une
méthode interne de la classe pour générer notre identifiant unique).
On nomme **encapsulation** cette notion de protection des attributs et
méthodes d’un objet, dans le respect de ses invariants.

Certains langages implémentent dans leur syntaxe des outils pour gérer
la visibilité des attributs et méthodes, mais il n’y a rien de tel en
Python. Il existe à la place des conventions, qui indiquent aux
développeurs quels attributs/méthodes sont publics ou privés. Quand
vous voyez un nom d’attribut ou méthode débuter par un «**_**» au sein
d’un objet, il indique quelque chose d’interne à l’objet (privé), dont
la modification peut avoir des conséquences graves sur la stabilité.

   >>> import crypt
   >>> class User:
   ...     def __init__(self, id, name, password):
   ...         self.id = id
   ...         self.name = name
   ...         self._salt = crypt.mksalt() # sel utilisé pour le hash du mot de passe
   ...         self._password = self._crypt_pwd(password)
   ...
   ...     def _crypt_pwd(self, password):
   ...         return crypt.crypt(password, self._salt)
   ...
   ...     def check_pwd(self, password):
   ...         return self._password == self._crypt_pwd(password)
   ...
   >>> john = User(1, 'john', '12345')
   >>> john.check_pwd('12345')
   True

On note toutefois qu’il ne s’agit que d’une convention, l’attribut
"_password" étant parfaitement visible depuis l’extérieur.

   >>> john._password
   '$6$DwdvE5H8sT71Huf/$9a.H/VIK4fdwIFdLJYL34yml/QC3KZ7'

Il reste possible de masquer un peu plus l’attribut à l’aide du
préfixe "__". Ce préfixe a pour effet de renommer l’attribut en y
insérant le nom de la classe courante.

   >>> class User:
   ...     def __init__(self, id, name, password):
   ...         self.id = id
   ...         self.name = name
   ...         self.__salt = crypt.mksalt()
   ...         self.__password = self.__crypt_pwd(password)
   ...
   ...     def __crypt_pwd(self, password):
   ...         return crypt.crypt(password, self.__salt)
   ...
   ...     def check_pwd(self, password):
   ...         return self.__password == self.__crypt_pwd(password)
   >>> john = User(1, 'john', '12345')
   >>> john.__password
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   AttributeError: 'User' object has no attribute '__password'
   >>> john._User__password
   '$6$kjwoqPPHRQAamRHT$591frrNfNNb3.RdLXYiB/bgdCC4Z0p.B'

Ce comportement pourra surtout être utile pour éviter des conflits de
noms entre attributs internes de plusieurs classes sur un même objet,
que nous verrons lors de l’héritage.

Le hashage d’un mot de passe correspond à une opération non-réversible
qui permet de calculer un condensat (hash) du mot de passe. Ce
condensat peut-être utilisé pour vérifier la validité d’un mot de
passe, mais ne permet pas de retrouver le mot de passe d’origine.

C++, Java, Ruby, etc.


Duck-typing
-----------

Un objet en Python est défini par sa structure (les attributs qu’il
contient et les méthodes qui lui sont applicables) plutôt que par son
type.

Ainsi, pour faire simple, un fichier sera un objet possédant des
méthodes "read", "write" et "close". Tout objet respectant cette
définition sera considéré par Python comme un fichier.

   class FakeFile:
       def read(self, size=0):
           return ''

       def write(self, s):
           return 0

       def close(self):
           pass

   f = FakeFile()
   print('foo', file=f)

Python est entièrement construit autour de cette idée, appelée **duck-
typing** : «**Si je vois un animal qui vole comme un canard, cancane
comme un canard, et nage comme un canard, alors j’appelle cet oiseau
un canard**» (James Whitcomb Riley)

Exercice :

Pour ce premier exercice, nous allons nous intéresser aux classes d’un
forum. Forts de notre type "User" pour représenter un utilisateur,
nous souhaitons ajouter une classe "Post", correspondant à un
quelconque message.

Cette classe sera inititalisée avec un auteur (un objet "User") et un
contenu textuel (le corps du message). Une date sera de plus générée
lors de la création.

Un Post possèdera une méthode format pour retourner le message
formaté, correspondant au HTML suivant :

   <div>
       <span>Par NOM_DE_L_AUTEUR le DATE_AU_FORMAT_JJ_MM_YYYY à HEURE_AU_FORMAT_HH_MM_SS</span>
       <p>
           CORPS_DU_MESSAGE
       </p>
   </div>

De plus, nous ajouterons une méthode post à notre classe User,
recevant un corps de message en paramètre et retournant un nouvel
objet Post.

   import crypt
   import datetime

   class User:
       def __init__(self, id, name, password):
           self.id = id
           self.name = name
           self._salt = crypt.mksalt()
           self._password = self._crypt_pwd(password)

       def _crypt_pwd(self, password):
           return crypt.crypt(password, self._salt)

       def check_pwd(self, password):
           return self._password == self._crypt_pwd(password)

       def post(self, message):
           return Post(self, message)

   class Post:
       def __init__(self, author, message):
           self.author = author
           self.message = message
           self.date = datetime.datetime.now()

       def format(self):
           date = self.date.strftime('le %d/%m/%Y à %H:%M:%S')
           return '<div><span>Par {} {}</span><p>{}</p></div>'.format(self.author.name, date, self.message)

   if __name__ == '__main__':
       user = User(1, 'john', '12345')
       p = user.post('Salut à tous')
       print(p.format())

Nous savons maintenant définir une classe et ses méthodes, initialiser
nos objets, et protéger les noms d’attributs/méthodes.

Mais jusqu’ici, quand nous voulons étendre le comportement d’une
classe, nous la redéfinissons entièrement en ajoutant de nouveaux
attributs/méthodes. Le chapitre suivant présente l’héritage, un
concept qui permet d’étendre une ou plusieurs classes sans toucher au
code initial.


Documenter les classes d’objets
===============================

Maintenant qu’on sait documenter une fonction, documentons une classe
d’objets.

Exemple de documentation d’une classe "MaClasse" dans un module
"mon_module" d’un paquet "mon_paquet"  :

   # -*- coding: utf-8 -*-

   """
   .. sectionauthor:: Stagiaire ADMINISTRATEUR <stagiaire.administrateur@fai.fr>
   :mod:`mon_module` -- Module d'exemple de documentation d'une classe
   ###################################################################

   .. module:: mon_paquet.mon_module
      :platform: Linux
      :synopsis: Ce module illustre comment écrire votre docstring pour une classe dans Python.
   .. moduleauthor:: Formateur PYTHON <formateur.python@fai.fr>
   .. moduleauthor:: Stagiaire ADMINISTRATEUR <stagiaire.administrateur@fai.fr>

   """

   __title__ = "Module illustration écriture docstring d'une classe Python"
   __author__ = "Formateur PYTHON"
   __version__ = '0.7.3'
   __release_life_cycle__ = 'alpha'
   # pre-alpha = faisabilité, alpha = développement, beta = test, rc = qualification, prod = production
   __docformat__ = 'reStructuredText'

   class MaClasse():
       """
       Exemple de classe de mon_paquet.mon_module

       :param arg: argument du constructeur MaClasse
       :type arg: int
       """

       def __init__(self, arg):
           """
           Constructeur de MaClasse

           Les propriétés de la classe sont :
           :param param: p1
           :type param: int
           """
           self.p1 = None

       def bonjour(self, nom):
           """
           Permet d'afficher le message « Bonjour à toi <nom> »

           :param nom: Nom de la personne
           :type nom: str
           :return: Message de bonjour
           :rtype: str:
           """
           print("Bonjour " + nom)
           return "Bonjour à toi " + nom

   if __name__ == "__main__":
       mon_objet = MaClasse()
       print mon_objet.bonjour("padawan")

Finalement, il n’y a rien de bien nouveau. On a documenté les méthodes
de la classe "MaClasse" comme on l’a fait avec les fonctions.

**La seule différence c’est avec la méthode constructeur** "__init__"
de la classe "MaClasse" où la docstring des paramètres de classe est
directement dans la déclaration de la classe (":param arg: argument du
constructeur MaClasse" et ":type arg: int").

C’est **le fonctionnement par défaut avec autodoc**. Cette disposition
permet de séparer la déclaration des propriétés de la classe, qui sont
définies dans la méthode "__init__", avec les paramètres de création
d’objets de la classe "MaClasse" qui sont définis dans la déclaration
des paramètres de la méthode "__init__".

Ce comportement est réglable via une option "autoclass_content =
'configuration'" dans le fichier «**conf.py**». Si vous préférez
documenter avec le constructeur "__init__" les paramètres de création
d’objet avec les propriétés de la classe, ce paramètre vous permet de
définir comment seront insérés les paramètres de la classe avec
«**autoclass**». Exemple pour que cela soit avec la déclaration de
propriétés dans "__init__" :

   autoclass_content = 'init'

Les valeurs possibles sont :

* **« class »** : Seule la docstring de la classe est insérée. C’est
  la valeur par défaut. Vous pouvez toujours documenter "__init__" en
  tant que méthode distincte en utilisant «**automethod**» ou l’option
  «**members**» pour générer automatique la documentation de vos
  classes.

* **« both »** : La docstring de la classe et de la méthode "__init__"
  sont concaténées et insérées.

* **« init »** : Seule la docstring de la méthode "__init__" est
  insérée.

Avertissement:

  Si la classe n’a pas de méthode "__init__", ou si la docstring de la
  méthode "__init__" est vide, et que la classe a une docstring avec
  la méthode "__new__" celle-ci sera utilisée à la place.

Nous avons maintenant abordé l’essentiel pour commencer une rédaction
complète de sa documentation du code Python. Vous pouvez encore
approfondir avec plein de directives Sphinx utiles avec ce lien.


Notions avancées en objet
=========================


Extension de classes
--------------------

Nous allons nous intéresser à l’extension de classes.

Imaginons que nous voulions définir une classe "Admin", pour gérer des
administrateurs, qui réutiliserait le même code que la classe "User".
Tout ce que nous savons faire actuellement c’est copier/coller le code
de la classe "User" en changeant son nom pour "Admin".

Nous allons maintenant voir comment faire ça de manière plus élégante,
grâce à l’héritage. Nous étudierons de plus les relations entre
classes ansi créées.

Nous utiliserons donc la classe "User" suivante pour la suite de ce
chapitre.

   class User:
       """ Défini des propriétés d'un utilisateur """
       def __init__(self, id, name, password):
           """ Initialisation de l'utilisateur """
           self.id = id
           self.name = name
           self._salt = crypt.mksalt()
           self._password = self._crypt_pwd(password)

       def _crypt_pwd(self, password):
           """ Calcule un mot de passe crypté """
           return crypt.crypt(password, self._salt)

       def check_pwd(self, password):
           """ Vérifie le mot de passe """
           return self._password == self._crypt_pwd(password)


Hériter
~~~~~~~

L’héritage simple est le mécanisme permettant d’étendre une unique
classe. Il consiste à créer une nouvelle classe (fille) qui
bénéficiera des mêmes méthodes et attributs que sa classe mère. Il
sera aisé d’en définir de nouveaux dans la classe fille, et cela
n’altèrera pas le fonctionnement de la mère.

Par exemple, nous voudrions étendre notre classe "User" pour ajouter
la possibilité d’avoir des administrateurs. Les administrateurs
("Admin") possèderaient une nouvelle méthode, "manage", pour
administrer le système.

   class Admin(User):
       """ Défini des propriétés d'un administrateur """
       def manage(self):
           """ Ajoute des fonctions d'administrateur """
           print('Je suis un Jedi!')

En plus des méthodes de la classe "User" ("__init__", "_crypt_pwd" et
"check_pwd"), Admin possède aussi une méthode "manage".

   >>> root = Admin(1, 'root', 'toor')
   >>> root.check_password('toor')
   True
   >>> root.manage()
   Je suis un Jedi!
   >>> john = User(2, 'john', '12345')
   >>> john.manage()
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   AttributeError: 'User' object has no attribute 'manage'

Nous pouvons avoir deux classes différentes héritant d’une même mère

   class Guest(User):
       pass

"Admin" et "Guest" sont alors deux classes filles de "User".

L’héritage simple permet aussi d’hériter d’une classe qui hérite elle-
même d’une autre classe.

   class SuperAdmin(Admin):
       pass

"SuperAdmin" est alors la fille de "Admin", elle-même la fille de
"User". On dit alors que "User" **est une ancêtre** de "SuperAdmin".

On peut constater quels sont les parents d’une classe à l’aide de
l’attribut spécial "__bases__" des classes :

   >>> Admin.__bases__
   (<class '__main__.User'>,)
   >>> Guest.__bases__
   (<class '__main__.User'>,)
   >>> SuperAdmin.__bases__
   (<class '__main__.Admin'>,)

Que vaudrait alors "User.__bases__", sachant que la classe "User" est
définie sans héritage ?

   >>> User.__bases__
   (<class 'object'>,)

On remarque que, sans que nous n’ayons rien demandé, "User" hérite de
"object". En fait, "object" est l’ancêtre de toute classe Python.
Ainsi, quand aucune classe parente n’est définie, c’est "object" qui
est choisi.


Sous-typage
"""""""""""

Nous avons vu que l’héritage permettait d’étendre le comportement
d’une classe, mais ce n’est pas tout. L’héritage a aussi du sens au
niveau des types, en créant un nouveau type compatible avec le parent.

En Python, la fonction "isinstance" permet de tester si un objet est
l’instance d’une certaine classe.

   >>> isinstance(root, Admin)
   True
   >>> isinstance(root, User)
   True
   >>> isinstance(root, Guest)
   False
   >>> isinstance(root, object)
   True

Mais gardez toujours à l’esprit qu’en Python, on préfère se référer à
la structure d’un objet qu’à son type (duck-typing), les tests à base
de "isinstance" sont donc à utiliser pour des cas particuliers
uniquement, où il serait difficile de procéder autrement.


Redéfinition de méthodes, la surcharge
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Nous savons hériter d’une classe pour y insérer de nouvelles méthodes,
mais nous ne savons pas étendre les méthodes déjà présentes dans la
classe mère. La redéfinition est un concept qui permet de remplacer
une méthode du parent.

Nous voudrions que la classe "Guest" ne possède plus aucun mot de
passe. Celle-ci devra modifier la méthode "check_pwd" pour accepter
tout mot de passe, et simplifier la méthode "__init__".

On ne peut pas à proprement parler étendre le contenu d’une méthode,
mais on peut la redéfinir :

   class Guest(User):
   def __init__(self, id, name):
       self.id = id
       self.name = name
       self._salt = ''
       self._password = ''

   def check_pwd(self, password):
       return True

Cela fonctionne comme souhaité, mais vient avec un petit problème, le
code de la méthode "__init__" est répété. En l’occurrence il ne s’agit
que de 2 lignes de code, mais lorsque nous voudrons apporter des
modifications à la méthode de la classe "User", il faudra les
répercuter sur "Guest", ce qui donne vite quelque chose de difficile à
maintenir.

Heureusement, Python nous offre un moyen de remédier à ce mécanisme,
"super"! Oui, "super", littéralement, une fonction un peu spéciale en
Python, qui nous permet d’utiliser la classe parente (superclass).

"super" est une fonction qui prend initialement en paramètre une
classe et une instance de cette classe. Elle retourne un objet proxy
(Un proxy est un intermédiaire transparent entre deux entités) qui
s’utilise comme une instance de la classe parente.

   >>> guest = Guest(3, 'Guest')
   >>> guest.check_pwd('password')
   True
   >>> super(Guest, guest).check_pwd('password')
   False

Au sein de la classe en question, les arguments de "super" peuvent
être omis (ils correspondront à la classe et à l’instance courantes),
ce qui nous permet de simplifier notre méthode "__init__" et d’éviter
les répétitions.

   class Guest(User):
   def __init__(self, id, name):
       super().__init__(id, name, '')

   def check_pwd(self, password):
       return True

On notera tout de même que contrairement aux versions précédentes,
l’initialisateur de "User" est appelé en plus de celui de "Guest", et
donc qu’un "self" et un hash du mot de passe sont générés alors qu’ils
ne serviront pas.

Ça n’est pas très grave dans le cas présent, mais pensez-y dans vos
développements futurs, afin de ne pas exécuter d’opérations coûteuses
inutilement.


Héritage Conditionnel
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Il nous arrive souvent en Python d’être bloqué, lors de la création
d’une classe, parce que l’héritage est conditionné à une variable
passée en paramètre de la classe.

Se présente alors deux cas :

* Le premier est un comportement de classe complètement différent avec
  ses méthodes et propriétés, c’est un proxy (filtre) de classes qu’il
  nous faudra utiliser.

* Le deuxième est un ajout de propriétés et de méthodes à la classe
  avec un vrai héritage conditionnel.

Nous allons voir comment résoudre cela avec la déclaration de classe
"def __new__()"


Proxy de classes
""""""""""""""""

Dans cet exercice, nous allons créer deux classes distinctes ("A" et
"B") qui suivant un paramètre passé à une métaclasse "Proxy" va
retourner la bonne classe.

   class A:
       def __init__(self, mon_paramètreA):
           self.ma_propriétéA = mon_paramètreA

       def maMéthodeA(self):
           pass

   class B:
       def __init__(self, mon_paramètreB):
           self.ma_propriétéB = mon_paramètreB

       def maMéthodeB(self):
           pass

   class Proxy:
       def __new__(cls, mon_paramètre):
           if mon_paramètre == 'valeur1':
               return A(mon_paramètre)
           if mon_paramètre == 'valeur2':
               return B(mon_paramètre)

Nous voyons ici que la déclaration "def __new__()" nous permet de
récupérer les paramètres passés à la classe "Proxy", ce qui nous
permet avec un test de renvoyer un objet créé avec la bonne classe.
C’est pour cela que l’on parle de Proxy de classe. Le paramètre "cls"
représente la classe qui a besoin d’être instanciée.

On peut bien sur changer les conditions de filtrage suivant le type de
test que l’on veut, ou augmenter le nombre de classes en option. Mais
ici dans cette section nous parlons d’héritage de classe, nous allons
voir avec ce procédé comment créer un héritage conditionnel.


Héritage conditionnel
"""""""""""""""""""""

Nous introduisons ici un nouveau concept pour les héritages,
l’héritage conditionnel de classes "ClasseAHeriter if mon_paramètre ==
'Valeur' else object". La difficulté de la solution vient du fait que
la variable passée à la classe ne peut être récupérée avant l’héritage
de classe, "mon_paramètre" doit donc être "global" pour que la
condition d’héritage fonctionne. Avec le proxy nous outrepassons cette
limite de façon élégante…

Ici dans cet exercice, nous allons créer un héritage conditionnel de
la classe "A" dans la classe "B" suivant un paramètre passé au travers
de la classe proxy "ProxyHeritage".

   class A:
       def __init__(self, mon_paramètreA):
           self.ma_propriétéA = mon_paramètreA

       def maMéthodeA(self):
           pass

   class ProxyHeritage:
       def __new__(cls, mon_paramètre):
           class B(A if mon_paramètre == 'Valeur' else object):
               def __init__(self, mon_paramètreB):
                   self.ma_propriétéB = mon_paramètreB

               def maMéthodeB(self):
                   pass
           return B(mon_paramètre)

Cette solution n’est pas satisfaisante. En effet si on veut hériter la
classe "ProxyHeritage" le comportement de gestion des héritages de
classes normal de Python n’est plus possible. Nous verrons plus loin
dans ce cour comment faire.

Tout ceci nous permet maintenant d’introduire la section suivante.


Héritages Multiples
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Avec l’héritage simple, nous pouvions étendre le comportement d’une
classe. L’héritage multiple va nous permettre de le faire pour
plusieurs classes à la fois. Il nous suffit de préciser plusieurs
classes séparées par des virgules lors de la création de notre classe
fille.

   class A:
       def foo(self):
           return '!'

   class B:
       def bar(self):
           return '?'

   class C(A, B):
       pass

Notre classe "C" a donc deux mères : "A" et "B". Cela veut aussi dire
que les objets de type "C" possèdent à la fois les méthodes "foo" et
"bar".

   >>> c = C()
   >>> c.foo()
   '!'
   >>> c.bar()
   '?'


Ordre d’héritage
""""""""""""""""

L’ordre dans lequel on hérite des parents est important, il détermine
dans quel ordre les méthodes seront recherchées dans les classes
mères. Ainsi, dans le cas où la méthode existe dans plusieurs parents,
celle de la première classe sera conservée.

   class A:
       def foo(self):
           return '!'

   class B:
       def foo(self):
           return '?'

   class C(A, B):
       pass

   class D(B, A):
       pass

   >>> C().foo()
   '!'
   >>> D().foo()
   '?'

Cet ordre dans lequel les classes parentes sont explorées pour la
recherche des méthodes est appelé **Method Resolution Order (MRO)**.
On peut le connaître à l’aide de la méthode "mro" des classes.

   >>> A.mro()
   [<class '__main__.A'>, <class 'object'>]
   >>> B.mro()
   [<class '__main__.B'>, <class 'object'>]
   >>> C.mro()
   [<class '__main__.C'>, <class '__main__.A'>, <class '__main__.B'>, <class 'object'>]
   >>> D.mro()
   [<class '__main__.D'>, <class '__main__.B'>, <class '__main__.A'>, <class 'object'>]

C’est aussi ce MRO qui est utilisé par super pour trouver à quelle
classe faire appel. super se charge d’explorer le MRO de la classe de
l’instance qui lui est donnée en second paramètre, et de retourner un
proxy sur la classe juste à droite de celle donnée en premier
paramètre.

Ainsi, avec "c" une instance de "C", :python`super(C, c)` retournera
un objet se comportant comme une instance de "A", "super(A, c)" comme
une instance de "B", et "super(B, c)" comme une instance de "object".

   >>> c = C()
   >>> c.foo() # C.foo == A.foo
   '!'
   >>> super(C, c).foo() # A.foo
   '!'
   >>> super(A, c).foo() # B.foo
   '?'
   >>> super(B, c).foo() # object.foo -> méthode introuvable
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   AttributeError: 'super' object has no attribute 'foo'

Les classes parentes n’ont alors pas besoin de se connaître les unes
les autres pour se référencer.

   class A:
       def __init__(self):
           print("Début initialisation d'un objet de type A")
           super().__init__()
           print("Fin initialisation d'un objet de type A")

   class B:
       def __init__(self):
           print("Début initialisation d'un objet de type B")
           super().__init__()
           print("Fin initialisation d'un objet de type B")

   class C(A, B):
       def __init__(self):
           print("Début initialisation d'un objet de type C")
           super().__init__()
           print("Fin initialisation d'un objet de type C")

   class D(B, A):
       def __init__(self):
           print("Début initialisation d'un objet de type D")
           super().__init__()
           print("Fin initialisation d'un objet de type D")

   >>> C()
   Début initialisation d'un objet de type C
   Début initialisation d'un objet de type A
   Début initialisation d'un objet de type B
   Fin initialisation d'un objet de type B
   Fin initialisation d'un objet de type A
   Fin initialisation d'un objet de type C
   <__main__.C object at 0x7f0ccaa970b8>
   >>> D()
   Début initialisation d'un objet de type D
   Début initialisation d'un objet de type B
   Début initialisation d'un objet de type A
   Fin initialisation d'un objet de type A
   Fin initialisation d'un objet de type B
   Fin initialisation d'un objet de type D
   <__main__.D object at 0x7f0ccaa971d0>

La méthode "__init__" des classes parentes n’est pas appelée
automatiquement, et l’appel doit donc être réalisé explicitement.

C’est ainsi le "super().__init__()" présent dans la classe "C" qui
appelle l’initialiseur de la classe "A", qui appelle lui-même celui de
la classe "B". Inversement, pour la classe "D", "super().__init__()"
appelle l’initialiseur de "B" qui appelle celui de "A".

On notera que les exemple donnés n’utilisent jamais plus de deux
classes mères, mais il est possible d’en avoir autant que vous le
souhaitez.

   class A:
       pass

   class B:
       pass

   class C:
       pass

   class D:
       pass

   class E(A, B, C, D):
       pass


Mixins
""""""

Les **mixins** sont des classes dédiées à une fonctionnalité
particulière, utilisable en héritant d’une classe de base et de ce
mixin.

Par exemple, plusieurs types que l’on connaît sont appelés séquences
("str", "list", "tuple"). Ils ont en commun le fait d’implémenter
l’opérateur "[]" et de gérer le slicing. On peut ainsi obtenir l’objet
en ordre inverse à l’aide de "obj[::-1]".

Un mixin qui pourrait nous être utile serait une classe avec une
méthode "reverse" pour nous retourner l’objet inversé.

   class Reversable:
       def reverse(self):
           return self[::-1]

   class ReversableStr(Reversable, str):
       pass

   class ReversableTuple(Reversable, tuple):
       pass

   >>> s = ReversableStr('abc')
   >>> s
   'abc'
   >>> s.reverse()
   'cba'
   >>> ReversableTuple((1, 2, 3)).reverse()
   (3, 2, 1)

Ou encore nous pourrions vouloir ajouter la gestion d’une photo de
profil à nos classes "User" et dérivées.

   class ProfilePicture:
       def __init__(self, *args, **kwargs):
           super().__init__(*args, **kwargs)
           self.picture = '{}-{}.png'.format(self.id, self.name)

   class UserPicture(ProfilePicture, User):
       pass

   class AdminPicture(ProfilePicture, Admin):
       pass

   class GuestPicture(ProfilePicture, Guest):
       pass

   >>> john = UserPicture(1, 'john', '12345')
   >>> john.picture
   '1-john.png'

Exercice : Fils de discussion

Vous vous souvenez de la classe "Post" pour représenter un message ?
Nous aimerions maintenant pouvoir instancier des fils de discussion
("Thread") sur notre forum.

Qu’est-ce qu’un fil de discussion ?

Un message associé à un auteur et à une date ;

Mais qui comporte aussi un titre ;

Et une liste de posts (les réponses).

Le premier point indique clairement que nous allons réutiliser le code
de la classe "Post", donc en hériter.

Notre nouvelle classe sera initialisée avec un titre, un auteur et un
message. "Thread" sera dotée d’une méthode "answer" recevant un auteur
et un texte, et s’occupant de créer le post correspondant et de
l’ajouter au fil. Nous changerons aussi la méthode "format" du
"Thread" afin qu’elle concatène au fil l’ensemble de ses réponses.

La classe "Post" restera inchangée. Enfin, nous supprimerons la
méthode "post" de la classe "User", pour lui en ajouter deux nouvelles
:

* "new_thread(title, message)" pour créer un nouveau fil de discussion
  associé à cet utilisateur ;

* "answer_thread(thread, message)" pour répondre à un fil existant.

   import crypt
   import datetime

   class User:
       def __init__(self, id, name, password):
           self.id = id
           self.name = name
           self._salt = crypt.mksalt()
           self._password = self._crypt_pwd(password)

       def _crypt_pwd(self, password):
           return crypt.crypt(password, self._salt)

       def check_pwd(self, password):
           return self._password == self._crypt_pwd(password)

       def new_thread(self, title, message):
           return Thread(title, self, message)

       def answer_thread(self, thread, message):
           thread.answer(self, message)

   class Post:
       def __init__(self, author, message):
           self.author = author
           self.message = message
           self.date = datetime.datetime.now()

       def format(self):
           date = self.date.strftime('le %d/%m/%Y à %H:%M:%S')
           return '<div><span>Par {} {}</span><p>{}</p></div>'.format(self.author.name, date, self.message)

   class Thread(Post):
       def __init__(self, title, author, message):
           super().__init__(author, message)
           self.title = title
           self.posts = []

       def answer(self, author, message):
           self.posts.append(Post(author, message))

       def format(self):
           posts = [super().format()]
           posts += [p.format() for p in self.posts]
           return '\n'.join(posts)

   if __name__ == '__main__':
       john = User(1, 'john', '12345')
       peter = User(2, 'peter', 'toto')
       thread = john.new_thread('Bienvenue', 'Bienvenue à tous')
       peter.answer_thread(thread, 'Merci')
       print(thread.format())


L’héritage conditionnel
-----------------------

Nous revenons ici sur le traitement des héritages conditionnels déjà
abordés. Pour optimiser notre code, et la réutilisation de classes,
nous voulons pouvoir utiliser l’héritage conditionnel dans nos classes
avec la méthode "__init__". Nous voulons aussi avoir la possibilité de
filtrer les méthodes et les propriétés de la classe à hériter.

Voici comment faire avec le fichier «**heritageconditionnel.py**» :

   class Pere(object):
       def __init__(self, paramètrepère=False):
           self.mapropriété_père = None
           if paramètrepère:
               self.mapropriété_conditionnellepère = None
               def ma_Methode_Conditionnelle_père(self):
                   pass
               self.ma_Methode_Conditionnelle_père = ma_Methode_Conditionnelle_père

       def ma_Methode_Père(self):
           pass


   class Enfant(Pere):
       def __init__(self, paramètreEnfant=False, banieméthodes=[]):
           Pere.__init__(Pere, paramètreEnfant)
           self.mapropriété_enfant = None
           parent = Pere
           class new_parent(parent.__base__):
               pass
           parent_list = dir(parent)
           new_parent_list = dir(new_parent)
           candidates = set(parent_list) - set(new_parent_list)
           if paramètreEnfant:
               self.mapropriété_conditionnelleenfant = None
               def ma_Methode_Conditionnelle_Enfant(self):
                   pass
               self.ma_Methode_Conditionnelle_Enfant = ma_Methode_Conditionnelle_Enfant
               for candidate in candidates:
                   if candidate not in banieméthodes:
                       setattr(new_parent, candidate, parent.__getattribute__(parent, candidate))

           Enfant.__bases__ = (new_parent, )

       def ma_Methode_Enfant(self):
           pass


   class PetitEnfant(Enfant):
       def __init__(self, paramètreEnfant=False, options=[]):
           self.mapropriétépetitenfant = None
           if paramètreEnfant:
               self.mapropriété_conditionnellepetitenfant = None
               def ma_Methode_Conditionnelle_PetitEnfant():
                   pass
               self.ma_Methode_Conditionnelle_PetitEnfant = ma_Methode_Conditionnelle_PetitEnfant
               if options == []:
                   super().__init__(paramètreEnfant)
               else:
                   super().__init__(paramètreEnfant, options)
           elif options != []:
               super().__init__(True, banieméthodes=options)
           else:
               super().__init__()
       def ma_Methode_PetitEnfant(self):
           pass

   if __name__ == '__main__':
       print('PetitEnfant()')
       a = PetitEnfant()
       print(dir(a))
       print('PetitEnfant(True)')
       a = PetitEnfant(True)
       print(dir(a))
       print('PetitEnfant(options=[\'ma_Methode_Père\']')
       a = PetitEnfant(options=['ma_Methode_Père'])
       print(dir(a))
       print("Enfant()")
       b = Enfant()
       print(dir(b))
       print("Enfant('True')")
       b = Enfant('True')
       print(dir(b))
       print("Père()")
       c = Pere()
       print(dir(c))

Ce qui nous donne en sortie d’exécution

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ python3 ./heritageconditionnel.py
   PetitEnfant()
   ['__class__', '__delattr__', '__dict__', '__dir__', '__doc__', '__eq__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__gt__', '__hash__', '__init__', '__init_subclass__', '__le__', '__lt__', '__module__', '__ne__', '__new__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__', '__subclasshook__', '__weakref__', 'ma_Methode_Enfant', 'ma_Methode_PetitEnfant', 'mapropriété_enfant', 'mapropriétépetitenfant']
   PetitEnfant(True)
   ['__class__', '__delattr__', '__dict__', '__dir__', '__doc__', '__eq__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__gt__', '__hash__', '__init__', '__init_subclass__', '__le__', '__lt__', '__module__', '__ne__', '__new__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__', '__subclasshook__', '__weakref__', 'ma_Methode_Conditionnelle_Enfant', 'ma_Methode_Conditionnelle_PetitEnfant', 'ma_Methode_Conditionnelle_père', 'ma_Methode_Enfant', 'ma_Methode_PetitEnfant', 'ma_Methode_Père', 'mapropriété_conditionnelleenfant', 'mapropriété_conditionnellepetitenfant', 'mapropriété_conditionnellepère', 'mapropriété_enfant', 'mapropriété_père', 'mapropriétépetitenfant']
   PetitEnfant(options=['ma_Methode_Père']
   ['__class__', '__delattr__', '__dict__', '__dir__', '__doc__', '__eq__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__gt__', '__hash__', '__init__', '__init_subclass__', '__le__', '__lt__', '__module__', '__ne__', '__new__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__', '__subclasshook__', '__weakref__', 'ma_Methode_Conditionnelle_Enfant', 'ma_Methode_Conditionnelle_père', 'ma_Methode_Enfant', 'ma_Methode_PetitEnfant', 'mapropriété_conditionnelleenfant', 'mapropriété_conditionnellepère', 'mapropriété_enfant', 'mapropriété_père', 'mapropriétépetitenfant']
   Enfant()
   ['__class__', '__delattr__', '__dict__', '__dir__', '__doc__', '__eq__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__gt__', '__hash__', '__init__', '__init_subclass__', '__le__', '__lt__', '__module__', '__ne__', '__new__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__', '__subclasshook__', '__weakref__', 'ma_Methode_Enfant', 'mapropriété_enfant']
   Enfant('True')
   ['__class__', '__delattr__', '__dict__', '__dir__', '__doc__', '__eq__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__gt__', '__hash__', '__init__', '__init_subclass__', '__le__', '__lt__', '__module__', '__ne__', '__new__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__', '__subclasshook__', '__weakref__', 'ma_Methode_Conditionnelle_Enfant', 'ma_Methode_Conditionnelle_père', 'ma_Methode_Enfant', 'ma_Methode_Père', 'mapropriété_conditionnelleenfant', 'mapropriété_conditionnellepère', 'mapropriété_enfant', 'mapropriété_père']
   Père()
   ['__class__', '__delattr__', '__dict__', '__dir__', '__doc__', '__eq__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__gt__', '__hash__', '__init__', '__init_subclass__', '__le__', '__lt__', '__module__', '__ne__', '__new__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__', '__subclasshook__', '__weakref__', 'ma_Methode_Conditionnelle_père', 'ma_Methode_Père', 'mapropriété_conditionnellepère', 'mapropriété_père']


Opérateurs
----------

Il est maintenant temps de nous intéresser aux opérateurs du langage
Python ("+", "-", "*", etc.). En effet, un code respectant la
philosophie du langage se doit de les utiliser à bon escient.

Ils sont une manière claire de représenter des opérations élémentaires
(addition, concaténation, …) entre deux objets. "a + b" est en effet
plus lisible qu’un "add(a, b)" ou encore "a.add(b)".

Ce chapitre a pour but de vous présenter les mécanismes mis en jeu par
ces différents opérateurs, et la manière de les implémenter. Les
opérateurs sont un autre type de méthodes spéciales que nous
découvrirons dans cette section.

En effet, les opérateurs ne sont rien d’autres en Python que des
fonctions, qui s’appliquent sur leurs opérandes. On peut s’en rendre
compte à l’aide du module operator, qui répertorie les fonctions
associées à chaque opérateur.

   >>> import operator
   >>> operator.add(5, 6)
   11
   >>> operator.mul(2, 3)
   6

Ainsi, chacun des opérateurs correspondra à une méthode de l’opérande
de gauche, qui recevra en paramètre l’opérande de droite.


Opérateurs arithmétiques
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

L’addition, par exemple, est définie par la méthode "__add__".

   >>> class A:
   ... def \__add__(self, other):
   ... return other # on considère self comme 0
   ...
   >>> A() + 5
   5

Assez simple, n’est-il pas ? Mais nous n’avons pas tout à fait
terminé. Si la méthode est appelée sur l’opérande de gauche, que se
passe-t-il quand notre objet se trouve à droite ?

   >>> 5 + A()
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   TypeError: unsupported operand type(s) for +: 'int' and 'A'

Nous ne supportons pas cette opération. En effet, l’expression fait
appel à la méthode "int.__add__" qui ne connaît pas les objets de type
"A". Heureusement, ce cas a été prévu et il existe une fonction
inverse, "__radd__", appelée si la première opération n’était pas
supportée.

   >>> class A:
   ... def __add__(self, other):
   ... return other
   ... def __radd__(self, other):
   ... return other
   ...
   >>> A() + 5
   5
   >>> 5 + A()
   5

Il faut bien noter que "A.__radd__" ne sera appelée que si
"int.__add__" a échoué.

Les autres opérateurs arithmétques binaires auront un comportement
similaire, voici une liste des méthodes à implémenter pour chacun
d’eux :

* Addition/Concaténation **(a + b)** — "__add__", "__radd__"

* Soustraction/Différence **(a - b)** — "__sub__", "__rsub__"

* Multiplication **(a * b)** — "__mul__", "__rmul__"

* Division **(a / b)** — "__truediv__", "__rtruediv__"

* Division entière **(a // b)** — "__floordiv__", "__rfloordiv__"

* Modulo/Formattage **(a % b)** — "__mod__", "__rmod__"

* Exponentiation **(a ** b)** — "__pow__", "__rpow__"

On remarque aussi que chacun de ces opérateurs arithmétiques possède
une version simplifiée pour l’assignation **(a += b)** qui correspond
à la méthode "__iadd__". Par défaut, les méthodes "__add__" "__radd__"
sont appelées, mais définir "__iadd__" permet d’avoir un comportement
différent dans le cas d’un opérateur d’assignation, par exemple sur
les listes :

   >>> l = [1, 2, 3]
   >>> l2 = l
   >>> l2 = l2 + [4]
   >>> l2
   [1, 2, 3, 4]
   >>> l
   [1, 2, 3]
   >>> l2 = l
   >>> l2 += [4]
   >>> l2
   [1, 2, 3, 4]
   >>> l
   [1, 2, 3, 4]


Opérateurs arithmétiques unaires
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Voyons maintenant les **opérateurs unaires**, qui ne prennent donc pas
d’autre paramètre que "self".

* Opposé **(-a)** — "__neg__"

* Positif **(+a)** - "__pos__"

* Valeur abosule **(abs(a))** — "__abs__"


Opérateurs de comparaison
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

De la même manière que pour les opérateurs arithmétiques et unaires,
nous avons une méthode spéciale par opérateur de comparaison. Ces
opérateurs s’appliqueront sur l’opérande gauche en recevant le droite
en paramètre. Ils devront retourner un booléen.

Contrairement aux opérateurs arithmétiques, il n’est pas nécessaire
d’avoir deux versions pour chaque opérateur puisque Python saura
directement quelle opération inverse tester si la première a échoué
("a == b" est équivalent à "b == a", "a < b" à "b > a", etc.).

* Égalité **(a == b)** — "__eq__"

* Différence **(a != b)** — "__neq__"

* Stricte infériorité **(a < b)** — "__lt__"

* Infériorité **(a <= b)** — "__le__"

* Stricte supériorité **(a > b)** — "__gt__"

* Supériorité **(a >= b)** — "__ge__"

On notera aussi que beaucoup de ces opérateurs peuvent s’inférer les
uns les autres. Par exemple, il suffit de savoir calculer "a == b" et
"a < b" pour définir toutes les autres opérations. Ainsi, Python
dispose d’un décorateur, "total_ordering" du module "functools", pour
automatiquement générer les opérations manquantes.

   >>> from functools import total_ordering
   >>> @total_ordering
   ... class Inferior:
   ...     def __eq__(self, other):
   ...         return False
   ...     def __lt__(self, other):
   ...         return True
   ...
   >>> i = Inferior()
   >>> i == 5
   False
   >>> i > 5
   False
   >>> i < 5
   True
   >>> i <= 5
   True
   >>> i != 5
   True


Autres opérateurs
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Nous avons ici étudié les principaux opérateurs du langage. Ces listes
ne sont pas exhaustives et présentent juste la méthodologie à suivre.

Pour une liste complète, je vous invite à consulter la documentation
du module operator : https://docs.python.org/3/library/operator.html.


Exercice Arithmétique simple
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Oublions temporairement nos utilisateurs et notre forum, et
intéressons-nous à l’évaluation mathématique.

Imaginons que nous voulions représenter une expression mathématique,
qui pourrait contenir des termes variables (par exemple, "2 * (-x +
1)").

Il va nous falloir utiliser un type pour représenter cette variable
"x", appelé "Var", et un second pour l’expression non évaluée, "Expr".
Les "Var" étant un type particulier d’expressions.

Nous aurons deux autres types d’expressions : les opérations
arithmétiques unaires **(+, -)** et binaires **(+, -, *, /, //, %,
**)**. Vous pouvez vous appuyer un même type pour ces deux types
d’opérations.

L’expression précédente s’évaluerait par exemple à :

   BinOp(operator.mul, 2, BinOp(operator.add, UnOp(operator.neg, Var('x')), 1))

Nous ajouterons à notre type "Expr" une méthode "compute(**values)",
qui permettra de calculer l’expression suivant une valeur donnée, de
façon à ce que "Var('x').compute(x=5)" retourne **5**.

Enfin, nous pourrons ajouter une méthode "__repr__" pour obtenir une
représentation lisible de notre expression.

   import operator

   def compute(expr, **values):
       if not isinstance(expr, Expr):
           return expr
       return expr.compute(**values)

   class Expr:
       def compute(self, **values):
           raise NotImplementedError

       def __pos__(self):
           return UnOp(operator.pos, self, '+')

       def __neg__(self):
           return UnOp(operator.neg, self, '-')

       def __add__(self, rhs):
           return BinOp(operator.add, self, rhs, '+')

       def __radd__(self, lhs):
           return BinOp(operator.add, lhs, self, '+')

       def __sub__(self, rhs):
           return BinOp(operator.sub, self, rhs, '-')

       def __rsub__(self, lhs):
           return BinOp(operator.sub, lhs, self, '-')

       def __mul__(self, rhs):
           return BinOp(operator.mul, self, rhs, '*')

       def __rmul__(self, lhs):
           return BinOp(operator.mul, lhs, self, '*')

       def __truediv__(self, rhs):
           return BinOp(operator.truediv, self, rhs, '/')

       def __rtruediv__(self, lhs):
           return BinOp(operator.truediv, lhs, self, '/')

       def __floordiv__(self, rhs):
           return BinOp(operator.floordiv, self, rhs, '//')

       def __rfloordiv__(self, lhs):
           return BinOp(operator.floordiv, lhs, self, '//')

       def __mod__(self, rhs):
           return BinOp(operator.mod, self, rhs, '*')

       def __rmod__(self, lhs):
           return BinOp(operator.mod, lhs, self, '*')

   class Var(Expr):
       def __init__(self, name):
           self.name = name

       def compute(self, **values):
           if self.name in values:
               return values[self.name]
           return self

       def __repr__(self):
           return self.name

   class Op(Expr):
       def __init__(self, op, *args):
           self.op = op
           self.args = args

       def compute(self, **values):
           args = [compute(arg, **values) for arg in self.args]
           return self.op(*args)

   class UnOp(Op):
       def __init__(self, op, expr, symbol=None):
           super().__init__(op, expr)
           self.symbol = symbol

       def __repr__(self):
           if self.symbol is None:
               return super().__repr__()
           return '{}{!r}'.format(self.symbol, self.args[0])

   class BinOp(Op):
       def __init__(self, op, expr1, expr2, symbol=None):
           super().__init__(op, expr1, expr2)
           self.symbol = symbol

       def __repr__(self):
           if self.symbol is None:
               return super().__repr__()
           return '({!r} {} {!r})'.format(self.args[0], self.symbol, self.args[1])

   if __name__ == '__main__':
       x = Var('x')
       expr = 2 * (-x + 1)
       print(expr)
       print(compute(expr, x=1))

       y = Var('y')
       expr += y
       print(compute(expr, x=0, y=10))

Les opérateurs sont une notion importante en Python, mais ils sont
loin d’être la seule. Le chapitre suivant vous présentera d’autres
concepts avancés du Python, qu’il est important de connaître, pour
être en mesure de les utiliser quand cela s’avère nécessaire.


Les attributs de classe
-----------------------

Nous avons déjà rencontré un attribut de classe, quand nous nous
intéressions aux parents d’une classe. Souvenez-vous de "__bases__",
nous ne l’utilisions pas sur des instances mais sur notre classe
directement.

En Python, les classes sont des objets comme les autres, et peuvent
donc posséder leurs propres attributs.

   >>> class User:
   ...     pass
   ...
   >>> User.type = 'simple_user'
   >>> User.type
   'simple_user'

Les attributs de classe peuvent aussi se définir dans le corps de la
classe, de la même manière que les méthodes.

   class User:
       type = 'simple_user'

On notera à l’inverse qu’il est aussi possible de définir une méthode
de la classe depuis l’extérieur :

   >>> def User_repr(self):
   ...     return '<User>'
   ...
   >>> User.__repr_\_ = User_repr
   >>> User()
   <User>

L’avantage des attributs de classe, c’est qu’ils sont aussi
disponibles pour les instances de cette classe. Ils sont partagés par
toutes les instances.

   >>> john = User()
   >>> john.type
   'simple_user'
   >>> User.type = 'admin'
   >>> john.type
   'admin'

C’est le fonctionnement du MRO de Python, il cherche d’abord si
l’attribut existe dans l’objet, puis si ce n’est pas le cas, le
cherche dans les classes parentes.

Attention donc, quand l’attribut est redéfini dans l’objet, il sera
trouvé en premier, et n’affectera pas la classe.

   >>> john = User()
   >>> john.type
   'admin'
   >>> john.type = 'superadmin'
   >>> john.type
   'superadmin'
   >>> User.type
   'admin'
   >>> joe = User()
   >>> joe.type
   'admin'

Attention aussi, quand l’attribut de classe est un objet mutable { Un
objet mutable est un objet que l’on peut modifier (liste,
dictionnaire) par opposition à un objet immutable (nombre, chaîne de
caractères, tuple) }, il peut être modifié par n’importe quelle
instance de la classe.

   >>> class User:
   ...     users = []
   ...
   >>> john, joe = User(), User()
   >>> john.users.append(john)
   >>> joe.users.append(joe)
   >>> john.users
   [<__main__.User object at 0x7f3b7acf8b70>, <__main__.User object at 0x7f3b7acf8ba8>]

L’attribut de classe est aussi conservé lors de l’héritage, et partagé
avec les classes filles (sauf lorsque les classes filles redéfinissent
l’attribut, de la même manière que pour les instances).

   >>> class Guest(User):
   ...     pass
   ...
   >>> Guest.users
   [<__main__.User object at 0x7f3b7acf8b70>, <__main__.User object at 0x7f3b7acf8ba8>]
   >>> class Admin(User):
   ...     users = []
   ...
   >>> Admin.users
   []


Méthodes de Classes
-------------------

Comme pour les attributs, des méthodes peuvent être définies au niveau
de la classe. C’est par exemple le cas de la méthode "mro".

   int.mro()

**Les méthodes de classe constituent des opérations relatives à la
classe mais à aucune instance**. Elles recevront la classe courante en
premier paramètre (nommé "cls", correspondant au "self" des méthodes
d’instance), et auront donc accès aux autres attributs et méthodes de
classe.

Reprenons notre classe "User", à laquelle nous voudrions ajouter le
stockage de tous les utilisateurs, et la génération automatique de
l’id. Il nous suffirait d’une même méthode de classe pour stocker
l’utilisateur dans un attribut de classe "users", et qui lui
attribuerait un "id" en fonction du nombre d’utilisateurs déjà
enregistrés.

   >>> root = Admin('root', 'toor')
   >>> root
   <User: 1, root>
   >>> User('john', '12345')
   <User: 2, john>
   >>> guest = Guest('guest')
   <User: 3, guest>

Les méthodes de classe se définissent comme les méthodes habituelles,
à la différence près qu’elles sont précédées du décorateur
"classmethod".

   import crypt

   class User:
       users = []

       def __init__(self, name, password):
           self.name = name
           self._salt = crypt.mksalt()
           self._password = self._crypt_pwd(password)
           self.register(self)

       @classmethod
       def register(cls, user):
           cls.users.append(user)
           user.id = len(cls.users)

       def _crypt_pwd(self, password):
           return crypt.crypt(password, self._salt)

       def check_pwd(self, password):
           return self._password == self._crypt_pwd(password)

       def __repr__(self):
           return '<User: {}, {}>'.format(self.id, self.name)

   class Guest(User):
       def __init__(self, name):
           super().__init__(name, '')

       def check_pwd(self, password):
           return True

   class Admin(User):
       def manage(self):
           print('Je suis un Jedi!')

Vous pouvez constater le résultat en réessayant le code donné plus
haut.


Méthodes statiques
------------------

Les méthodes statiques sont très proches des méthodes de classe, mais
sont plus **à considérer comme des fonctions au sein d’une classe**.

Contrairement aux méthodes de classe, elles ne recevront pas le
paramètre "cls", et n’auront donc pas accès aux attributs de classe,
méthodes de classe ou méthodes statiques.

Les méthodes statiques sont plutôt dédiées à des comportements annexes
en rapport avec la classe, par exemple on pourrait remplacer notre
attribut "id" par un "uuid" aléatoire, dont la génération ne
dépendrait de rien d’autre dans la classe.

Elles se définissent avec le décorateur "staticmethod".

   import uuid

   class User:
       def __init__(self, name, password):
           self.id = self._gen_uuid()
           self.name = name
           self._salt = crypt.mksalt()
           self._password = self._crypt_pwd(password)

       @staticmethod
       def _gen_uuid():
           return str(uuid.uuid4())

       def _crypt_pwd(self, password):
           return crypt.crypt(password, self._salt)

       def check_pwd(self, password):
           return self._password == self._crypt_pwd(password)

   >>> john = User('john', '12345')
   >>> john.id
   '69ef1327-3d96-42a9-94e6-622619fbf666'


Recherche d’attributs
---------------------

Nous savons récupérer et assigner un attribut dont le nom est fixé,
cela se fait facilement à l’aide des instructions "obj.foo" et
"obj.foo = value".

Mais nous est-il possible d’accéder à des attributs dont le nom est
variable ?

Prenons une instance "john" de notre classe "User", et le nom d’un
attribut que nous voudrions extraire :

   >>> john = User('john', '12345')
   >>> attr = 'name'

La fonction "getattr" nous permet alors de récupérer cet attribut.

   >>> getattr(john, attr)
   'john'

Ainsi, "getattr(obj, 'foo')" est équivalent à "obj.foo".

On trouve aussi une fonction "hasattr" pour tester la présence d’un
attribut dans un objet. Elle est construite comme "getattr" mais
retourne un booléen pour savoir si l’attribut est présent ou non.

   >>> hasattr(john, 'name')
   True
   >>> hasattr(john, 'last_name')
   False
   >>> hasattr(john, 'id')
   True

De la même manière, les fonctions "setattr" et "delattr" servent
respectivement à modifier et supprimer un attribut.

   >>> setattr(john, 'name', 'peter') # équivalent à `john.name = 'peter'`
   >>> john.name
   'peter'
   >>> delattr(john, 'name') # équivalent à \`del john.name\`
   >>> john.name
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   AttributeError: 'User' object has no attribute 'name'


Les propriétés
--------------

Les propriétés sont une manière en Python de «dynamiser» les attributs
d’un objet. Ils permettent de générer des attributs à la volée à
partir de méthodes de l’objet.

Un exemple vaut mieux qu’un long discours :

   class ProfilePicture:
       @property
       def picture(self):
           return '{}-{}.png'.format(self.id, self.name)

   class UserPicture(ProfilePicture, User):
       pass

On définit donc une propriété "picture" avec "@property", qui
s’utilise comme un attribut. Chaque fois qu’on appelle "picture", la
méthode correspondante est appelée et le résultat est calculé.

   >>> john = UserPicture('john', '12345')
   >>> john.picture
   '1-john.png'
   >>> john.name = 'John'
   >>> john.picture
   '1-John.png'

Il s’agit là d’une propriété en lecture seule, il nous est en effet
impossible de modifier la valeur de l’attribut "picture".

   >>> john.picture = 'toto.png'
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   AttributeError: can't set attribute

Pour le rendre modifiable, il faut ajouter à notre classe la méthode
permettant de gérer la modification, à l’aide du décorateur
"@picture.setter" (le décorateur setter de notre propriété picture,
donc).

On utilisera ici un attribut "_picture", qui pourra contenir l’adresse
de l’image si elle a été définie, et "None" le cas échéant.

   class ProfilePicture:
       def __init__(self, *args, **kwargs):
           super().__init__(*args, **kwargs)
           self._picture = None

       @property
       def picture(self):
           if self._picture is not None:
               return self._picture
           return '{}-{}.png'.format(self.id, self.name)

       @picture.setter
       def picture(self, value):
           self._picture = value

   class UserPicture(ProfilePicture, User):
       pass

   >>> john = UserPicture('john', '12345')
   >>> john.picture
   '1-john.png'
   >>> john.picture = 'toto.png'
   >>> john.picture
   'toto.png'

Enfin, on peut aussi coder la suppression de l’attribut à l’aide de
"@picture.deleter", ce qui revient à réaffecter "None" à l’attribut
"_picture".

   class ProfilePicture:
       def __init__(self, *args, **kwargs):
           super().__init__(*args, **kwargs)
           self._picture = None

       @property
       def picture(self):
           if self._picture is not None:
               return self._picture
           return '{}-{}.png'.format(self.id, self.name)

       @picture.setter
       def picture(self, value):
           self._picture = value

       @picture.deleter
       def picture(self):
           self._picture = None

   class UserPicture(ProfilePicture, User):
       pass

   >>> john = UserPicture('john', '12345')
   >>> john.picture
   '1-john.png'
   >>> john.picture = 'toto.png'
   >>> john.picture
   'toto.png'
   >>> del john.picture
   >>> john.picture
   '1-john.png'


Classes abstraites
------------------

La notion de classes abstraites est utilisée lors de l’héritage pour
forcer les classes filles à implémenter certaines méthodes (dites
méthodes abstraites) et donc respecter une interface.

Les classes abstraites ne font pas partie du cœur même de Python, mais
sont disponibles via un module de la bibliothèque standard, "abc"
(Abstract Pere Classes). Ce module contient notamment la classe "ABC"
et le décorateur "@abstractmethod", pour définir respectivement une
classe abstraite et une méthode abstraite de cette classe.

Une classe abstraite doit donc hériter d’"ABC", et utiliser le
décorateur cité pour définir ses méthodes abstraites.

   import abc

   class MyABC(abc.ABC):
       @abc.abstractmethod
       def foo(self):
           pass

Il nous est impossible d’instancier des objets de type "MyABC",
puisqu’une méthode abstraite n’est pas implémentée :

   >>> MyABC()
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   TypeError: Can't instantiate abstract class MyABC with abstract methods foo

Il en est de même pour une classe héritant de "MyABC" sans redéfinir
la méthode.

   >>> class A(MyABC):
   ... pass
   ...
   >>> A()
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   TypeError: Can't instantiate abstract class A with abstract methods foo

Aucun problème par contre avec une autre classe qui redéfinit bien la
méthode.

   >>> class B(MyABC):
   ... def foo(self):
   ...     return 7
   ...
   >>> B()
   <__main__.B object at 0x7f33065316a0>
   >>> B().foo()
   7


Exercice : Base de données
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

nous aborderons les méthodes de classe et les propriétés.

Reprenons notre forum, auquel nous souhaiterions ajouter la gestion
d’une base de données.

Notre base de données sera une classe avec deux méthodes, "insert" et
"select". Son implémentation est libre, elle doit juste respecter
l’interface suivante :

   >>> class A: pass
   ...
   >>> class B: pass
   ...
   >>>
   >>> db = Database()
   >>> obj = A()
   >>> obj.value = 42
   >>> db.insert(obj)
   >>> obj = A()
   >>> obj.value = 5
   >>> db.insert(obj)
   >>> obj = B()
   >>> obj.value = 42
   >>> obj.name = 'foo'
   >>> db.insert(obj)
   >>>
   >>> db.select(A)
   <__main__.A object at 0x7f033697f358>
   >>> db.select(A, value=5)
   <__main__.A object at 0x7f033697f3c8>
   >>> db.select(B, value=42)
   <__main__.B object at 0x7f033697f438>
   >>> db.select(B, value=42, name='foo')
   <__main__.B object at 0x7f033697f438>
   >>> db.select(B, value=5)
   ValueError: item not found

Nous ajouterons ensuite une classe "Model", qui se chargera de stocker
dans la base toutes les instances créées. "Model" comprendra une
méthode de classe "get(**kwargs)" chargée de réaliser une requête
select sur la base de données et de retourner l’objet correspondant.
Les objets de type "Model" disposeront aussi d’une propriété "id",
retournant un identifiant unique de l’objet.

On pourra alors faire hériter nos classes "User" et "Post" de "Model",
afin que les utilisateurs et messages soient stockés en base de
données. Dans un second temps, on pourra faire de "Model" une classe
abstraite, par exemple en rendant abstraite la méthode "__init__".

   import abc
   import datetime

   class Database:
       data = []

       def insert(self, obj):
           self.data.append(obj)

       def select(self, cls, **kwargs):
           items = (item for item in self.data
               if isinstance(item, cls)
               and all(hasattr(item, k) and getattr(item, k) == v
               for (k, v) in kwargs.items()))
           try:
               return next(items)
           except StopIteration:
               raise ValueError('item not found')

   class Model(abc.ABC):
       db = Database()
       @abc.abstractmethod
       def __init__(self):
           self.db.insert(self)
       @classmethod
       def get(cls, \**kwargs):
           return cls.db.select(cls, \**kwargs)
       @property
       def id(self):
           return id(self)

   class User(Model):
       def __init__(self, name):
           super().__init__()
           self.name = name

   class Post(Model):
       def __init__(self, author, message):
           super().__init__()
           self.author = author
           self.message = message
           self.date = datetime.datetime.now()

       def format(self):
           date = self.date.strftime('le %d/%m/%Y à %H:%M:%S')
           return '<div><span>Par {} {}</span><p>{}</p></div>'.format(self.author.name, date, self.message)

   if __name__ == '__main__':
       john = User('john')
       peter = User('peter')
       Post(john, 'salut')
       Post(peter, 'coucou')

       print(Post.get(author=User.get(name='peter')).format())
       print(Post.get(author=User.get(id=john.id)).format())

Ces dernières notions ont dû compléter vos connaissances du modèle
objet de Python, et vous devriez maintenant être prêts à vous lancer
dans un projet exploitant ces concepts.


La visualisation de l’architecture objets
=========================================

Le programme "pylint", que nous avons installé pour tester le code
Python, est livré avec un outil de ligne de commande fort pratique
"pyreverse". Celui-ci permet d’imager les classes Python et de créer
des diagrammes UML des classes Python.


Pyreverse
---------

**Pyreverse** permet de générer des diagrammes avec :

* des attributs de classes et si possible avec leurs types,

* des méthodes de classes avec leurs paramètres,

* la représentation des exceptions,

* les liens d’héritages de classes,

* et les liens d’association de classes.


Les options de la ligne de commande
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


Options de la ligne de commande de Pyreverse
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| Option courte        | Option verbeuse                | Description                                        |
|======================|================================|====================================================|
| "-p <nom du projet>" | "--project=<nom du projet>"    | Nom du fichier en sortie                           |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-o <format>"        | "--output=<format>"            | Format de sortie de fichier (**svg**, **svgz**,    |
|                      |                                | **png**, **jpeg**/**jpg**/**jpe**, **gif**,        |
|                      |                                | **ps**/**ps2**/**eps**, **pdf**, pic, pcl, hpgl,   |
|                      |                                | gd/gd2, fig, dia, **dot**/**xdot**,                |
|                      |                                | **plain**/**plain- ext**, vrml/vml/vmlz, tk, wbmp, |
|                      |                                | xlib, etc.)                                        |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-c <classe>"        | "--class <classe>"             | Afficher la classe passée en paramètre             |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-k"                 | "--only-classnames"            | Afficher seulement les noms des classes            |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-m[y/n]"            | "--module-names=[y/n]"         | Inclure le nom des modules pour la représentation  |
|                      |                                | des classes.                                       |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-b"                 | "--show-builtin"               | Afficher les classes des objets natifs Python      |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-a <niveau>"        | "--show-ancestors=<niveau>"    | Aficher le niveaux d’héritage passé en paramètre   |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-A"                 | "--all-ancestors"              | Afficher tout l’arbre d’héritage                   |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-s <niveau>"        | "--show-associated=<niveau>"   | Liens des imports suivant le niveau d’imports      |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-S"                 | "--all-associated"             | Toutes les liaisons d’imports                      |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+
| "-f <mode>"          | "--filter-mode=<mode>"         | Filtre ce qu’il faut faire apparaître (par défaut  |
|                      |                                | PUB_ONLY) :  * **PUB_ONLY** : Affiche les méthodes |
|                      |                                | et les propriétés publiques.  * **SPECIAL** :      |
|                      |                                | Affiche les attributs privés ou protégés en plus.  |
|                      |                                | * **OTHER** : Affiche le méthodes privées ou       |
|                      |                                | protégés en plus.  * **ALL** : Affiche tout.       |
+----------------------+--------------------------------+----------------------------------------------------+

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ cd 9_objets
   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ pyreverse -p test -o png scene.py

L’option "-p test" ajout le suffixe **test** au nom du fichier qui à
défaut est «**classes.ext**». L’option "-o png" choisit le format de
sortie, ici un fichier image PNG.

Cela génère donc le fichier «**classes_test.png**».

Qui nous donne à afficher par défaut :

[image: pyreverse -p test -o png scene.py][image]

Cela nous affiche le nom de la classe "Decor" avec sa propriété
"fabriqueBatiments" affectée à l’objet "FabriqueBatiments". Ceci nous
permet de comprendre que cela est en fait une méthode pour l’objet.

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ pyreverse -c Decor -o png scene.py

L’option "-c Decour" choisit la classe à générer et va produire une
sortie de nom de fichier avec le nom de la classe «**Decor.png**».

Ce qui va nous donner comme diagramme plus intéressant :

[image: pyreverse -p test -o png scene.py][image]

Là nous voyons avec les **flêches** l’héritage des classes
"Vegetation", "Urbanisation", "Hydrotopologie", "Geomorphologie" et
"Atmosphere" qui elle même hérite de "Nuages".

Nous voyon aussi les propriétés et méthodes de "FabriqueBatiments" qui
est bien affectée à la propriété "fabriqueBatiments" (en vert) de la
classe "Decor"

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ pyreverse -k -c Decor -o png scene.py

L’option "-k" permet de n’afficher que le nom des classes :

[image: pyreverse -p test -o png scene.py][image]

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ pyreverse -f ALL -S -c Decor -o png scene.py

L’option "-f ALL" permet d’afficher les propriétés et les méthodes
cachées :

[image: pyreverse -p test -o png scene.py][image]

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ pyreverse -a 1 -c Decor -o png scene.py

L’option "-a 1" permet de limiter le niveau de liens en héritage par
rapport à la classe :

[image: pyreverse -p test -o png scene.py][image]

En limitant au premier niveau "-a 1" la classe "Nuages" n’est plus
affichée.

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ pyreverse -b -c Decor -o png scene.py

L’option "-b" permet d’afficher l’héritage des classes natives Python
:

[image: pyreverse -p test -o png scene.py][image]

On voit alors bien apparaître la classe "object" comme on l’attendait,
mais aussi les classes "builtin.list" et "builtin.str".

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ pyreverse -mn -c Decor -o png scene.py

L’option "-mn" permet de supprimer le chemin d’importation des classes
dans les intitulés de classes :

[image: pyreverse -p test -o png scene.py][image]

   utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/9_objets$ pyreverse -s 0 -c Decor -o png scene.py

L’option "-s 0" permet de ne visualiser que les classes importées
directement :

[image: pyreverse -p test -o png scene.py][image]

On voit bien que la classe "FabriqueBatiments" ne s’affiche plus avec
un niveau supplémentaire d’importation.

Vous pouvez maintenant générer tous les diagrammes de classes Python
que vous voulez pour agrémenter les documentations de vos programmes.


Mise en œuvre dans GitLab
-------------------------
